\Subsection{Подсчет количества отображений конечных множеств.
	Числа Стирлинга второго рода}

\begin{definition}
	Пусть $X, Y$ пара конечных множеств. Отображением $f$
	из
	$X$
	в
	$Y$
	называется правило, согласно которому любому элементу
	$x \in X$
	ставится в соответствие единственный
	элемент
\end{definition}

\begin{definition}
	Отображение называется инъективным, если $f(x_1) = f(x_2) \Rightarrow x_1 = x_2$
\end{definition}

\begin{definition}
	Отображение называется сюръективным, если $\forall y \in Y \exists x \in X: f(x) = y$
\end{definition}

Комбинаторная интерпретация сюръективного отображения такова: это есть некоторая раскладка
$n$
различимых предметов по
$k$
различимым ящикам при условии, что в каждом ящике
находится хотя бы один предмет.

\begin{definition}
	Отображение называется биективным, если $\forall y \in Y \exists !x \in X: f(x) = y$
\end{definition}

$\hat{S}(n, k)$ -- количество сюръективных отображений $n$-элементного множества в $k$-элементное.

Чтобы любое отображение сделать сюръективным, отбросив вершины множества образа, для которых нет прообраза.

Разобъем множество отображений на блоки по количеству элементов в образе.

Тогда т.к. всего отображений $k^n$, то $k^n = \sum_{i = 0}^{k} {k \choose i} \hat{S}(n, i) = k^n = \sum_{i = 0}^{n} {k \choose i} \hat{S}(n, i)$

\begin{statement}[Формула обращения]
	~ \\ \indent
	Пусть $f$ и $g$ -- числовые последовательности, для которых справедливо. $f_k = \sum_{i = 0}^{k} {k \choose i} g_i$. Тогда верно также и $g_k = \sum_{i = 0}^{k} (-1)^{k - i} {k \choose i} f_i$
\end{statement}

Тогда по формуле обращения
$\hat{S}(n, k) = \sum_{i = 0}^{k}(-1)^{k - i} {k \choose i} \cdot i^n$

Заметим, что мы только что получили число разделений множества из $n$ элементов на $k$ упорядоченных блоков.

Теперь хотим разделение такое, что в первом блоке содержится $a_1$ элементов, во втором -- $a_2$, ... и $\sum_{i = 1}^{k}a_i = n, a_i \ge 0$.

\begin{statement}
	Количество таких разделений равно $$P(n; \Row{a}{,}{k}){n \choose a_1}{n - a_1 \choose a_2} \ldots {n - a_1 - a_2 \ldots - a_{k - 1} \choose a_k} = \frac{n!}{a_1!a_2! \ldots a_k!}$$
	
	Это равносильно тому, что мы выберем первые $a_1$ элементов и положим их в первый ящик, затем $a_2$ элемента и положим их во второй ящик... Получившееся следует из правила произведения.  
\end{statement}

\begin{consequence}
	$$k^n = \sum_{\Row{a}{+}{k} = n, a \ge 0} \frac{n!}{a_1!a_2!\ldots a_k!}$$
\end{consequence}

\begin{consequence}
	$$\hat{S}(n, k) = \sum_{\Row{a}{+}{k} = n, a > 0} \frac{n!}{a_1!a_2!\ldots a_k!}$$
\end{consequence}

\begin{definition}
	$P(n; \Row{a}{,}{k})$ ещё называю перестановки $n$-множества с повторениями.
	Пусть у нас есть $a_i$ объектов $i$-го типа. Тогда их можно расставить $n!$ способами, а затем перестать различать между собой объекты каждого типа. По правилу произведения получим формулу $\frac{n!}{a_1!\ldots a_k!}$ 
\end{definition}

Заметим также, что $P(n; k, n - k) = \frac{n!}{k!(n - k)!} = {n \choose k}$

\begin{remark}
	Метод перегородок позволяет ещё по-другому считать количество $k$-мультимножеств из $n$-множеств. Это всё равно, что расставить $n - 1$ перегородку между $k$ объектами.
	$\left({n \choose k}\right) = P(n + k - 1; n - 1) = {n + k - 1 \choose k}$
\end{remark}

\begin{definition}
Пусть $S(n, k)$ -- количество неупорядоченных разбиений $n$-множества на $k$ блоков. Тогда понятно, что $\hat{S}(n, k) = k! S(n, k)$. Отсюда $S(n, k) = \frac{1}{k!}\sum_{i = 0}^{k}(-1)^{k - i}{k \choose i} i^n =$ \\ $ = \frac{1}{k!} \sum_{\Row{a}{+}{k} = n, a > 0} \frac{n!}{a_1!a_2!\ldots a_k!}$
Числа $S(n, k)$ называются числами Стирлинга второго рода.
\end{definition}

\begin{properties}
	~ \\ 
	$S(n, k) = S(n - 1, k - 1) + kS(n - 1, k), k \in [1, n]$ \\
	В первом случае у нас есть одноэлементное множество из $x_n$, во втором слагаемом этот элемент лежит в одном из прочих $k$.
	$S(0, 0) = 1$,\ \ \ \  $S(n, 0) = 0 \forall n > 0;$ \ \ \ \ \ $S(n, k) = 0, k > n$
	
\end{properties}

Числа Стирлинга также удобно представлять на плоскости. $S(n, k)$ -- число путей, ведущих из точки $(0, 0)$ в точку $(n, k)$, если на $i$-й вертикали все ребра $i$-кратные, а диагональные ребра всегда единички.  

А ещё мы знаем, что $k^n = \sum_{i = 0}^{k}{k \choose i}i! S(n, i) = \sum_{i = 0}^{k}(k)_i S(n, i)$. Более того, формула $\sum_{i = 0}^{n}(k)_i S(n, i)$ справедлива даже для комплексных $k$.

\begin{remark}
	С точки зрения ящиков, $S(n, k)$ -- количество способов разложить $n$ различимых предметов по $k$ неразличимым ящикам.
\end{remark}

\begin{definition}
	$B(n, k)$ -- количество различных раскладок $n$ различимых предметов по $k$ неразличимым ящикам. В ящике может не быть предметов.
	$B(n, k) = \sum_{i = 1}^{k}S(n, i)$
	
	В случае $k = n$ $B(n)$ называют числами Белла.
\end{definition}

Покажем, что $B(n + 1) = \sum_{k = 0}^{n}{n \choose k}B(k)$
Рассмотрим все элементы, находящиеся в одном множестве с $n + 1$. Если их $n - i$, то выбрать их можно ${n \choose i}$ способами. Оставшиеся числа можно раскидать $B(i)$ способами. Просуммируем по всем $i$. Получим, что нужно.